\newpage\documentstyle[epsf,a4j]{jbook}
\renewcommand{\thechapter}{}
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}
\renewcommand{\cleardoublepage}{}
\renewcommand{\bibname}{参考文献}

\textheight=230mm 
\textwidth=157mm
\topmargin=-5mm
\oddsidemargin=0mm
\evensidemargin=0mm
\pagestyle{myheadings}
\begin{document}

\setcounter{section}{0}
\setcounter{figure}{0}
\setcounter{table}{0}
\setcounter{footnote}{0}
\setcounter{equation}{0}

\section{統計的検定II}

\subsection{配列の出現周期}

対応のないt検定。

t値が約0.1696より、臨界値1.98よりも低く、
表と裏の配列出現周期傾向に差はない。

\subsection{長い配列の出現頻度}   
ある事象が起こる確率が低い場合にポアソン分布が成り立つ。
このポアソン分布の確立密度関数は次式で表す。\\

\begin{equation}
 f(x) = \frac{e^{-λ} * λ^{x}}{x!}
  \label{equation2}
\end{equation}

   \begin{center}   
    {\footnotesize λ= np\\
    x = 事象発生回数} 
   \end{center}

8197塩基中の６塩基配列の数は 8197-5 = 8192 であり、ある６塩基配列が存在しうる確率が\begin{math}\frac{1}{4^{6}}\end{math}であるため、
   
\begin{equation}
λ = 8192 * \frac{1}{4^{6}} 
\end{equation}
\begin{equation}
λ = 2
\end{equation}

となる。また、
\begin{equation}
x = 0
\end{equation}

であるため、検定統計量は \begin{math}e^{-2}\end{math}となる。

\begin{equation}
f(x) = e^{-2}=.1353352832
\end{equation}


また、手計算をせずにも2 ＜ e ＜ 3により、
\begin{math}\frac{1}{9}\end{math} ＜ 検定統計量 ＜ 0.25であることがわかる。
有意水準 0.05 ＜ \begin{math}\frac{1}{9}\end{math} ＜ 検定統計量であり、よって5\%有意水準で棄却できず、「12000塩基中にある６塩基配列が１つもない現象は実際にありえる」こととなる。


\subsection{相関係数の差} 

２変数が２変量正規分布に従うとき、母相関係数ρが0と異なるかを判定する。\\
有意水準は0.05であるため、帰無仮説$H_0$のもとで検定確率P<0.05であれば相関係数が0ではないと判断出来る。\\

＝＝＝＝Pの算出＝＝＝＝\\

検定統計量$t = \frac{r\sqrt{n-2}}{\sqrt{1-r^2}}$\\
自由度をn-2(両側分布のため)として、t分布を求める。\\
$P=tdist(|t|, n-2, 2)$\\
\\
\textit{tdist}はスチューデントt分布を求める関数。
＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

\textit{E.coli},\textit{B.sub}それぞれにおいてPを算出。\\
　\textit{E.coli}の遺伝子83個と\textit{B.subtilis}の遺伝子66個について求めたところ、\\
\textit{E.coli}の相関係数は$r_e$ = -0.31、\textit{B.subtilis}は$r_b$ = -0.23であった。\\

・\textit{E.coli}の場合　　$n_e$ = 83, $r_e$ = 0.31 より、 $P_e$ = 0.004344\\
　　　　　　$P_e<0.05$であるため、相関係数は0でないと判断できる。
・\textit{B.sub}の場合　　$n_b$ = 66, $r_b$ = -0.23 より、 $P_b$ = 0.063195\\
　　　　　　$P_b>0.05$であるため、相関係数は0と判断する\\。

\section{固有値と安定性}


\begin{equation}
J=\left[ 
\begin{array}{cc}
\frac{-1}{2} &2   \\
 0&\frac{-3}{4}  \\
\end{array} 
\right]
\end{equation} 
(1)\\
固有値は行列Jが与えられている時に

\begin{equation}
\left|λI-J\right|=0…行列式\\
I…Jと次元数の同じ単位行列\\
w=\left[ 
\begin{array}{cc}
1 &0   \\
 0&1  \\
\end{array} 
\right]
\end{equation}
となるようなλを考えればよい。行列式は以下のようになり、\\

\begin{equation}
\left(λ+\frac{1}{2}\right)\left(λ+\frac{3}{4}\right)=0
\end{equation}
よって\\
\begin{equation}
λ＝\frac{-1}{2},\frac{-3}{4}
\end{equation}
となる。\\
この二つのλが固有値。\\




固有ベクトルは\\
\begin{equation}
\left(J-λI\right)\left(x\right)=0…行列式
\end{equation}
を満たすようなベクトルxのことなので
固有値$\frac{-1}{2}$の時は\\
\begin{equation}
w=\left[ 
\begin{array}{cc}
0 &2   \\
 0&\frac{-1}{4}  \\
\end{array} 
\right]
\left[
\begin{array}{c}
x1   \\
x2  \\
\end{array} 
\right]
=\left[
\begin{array}{c}
0   \\
0  \\
\end{array} 
\right]
\end{equation}

を満たすベクトルxは
\begin{equation}
\left[\begin{array}{c}
1\\
0\\
\end{array}
\right]
\end{equation}
固有値$\frac{-3}{4}$の時は
\begin{equation}
w=\left[ 
\begin{array}{cc}
\frac{1}{4} &2   \\
 0&0  \\
\end{array} 
\right]
\left[
\begin{array}{c}
x1   \\
x2  \\
\end{array} 
\right]
=\left[
\begin{array}{c}
0   \\
0  \\
\end{array} 
\right]
\end{equation}

を満たすベクトルxは
\begin{equation}
\left[\begin{array}{c}
-8\\
1\\
\end{array}
\right]
\end{equation}
\\
(２)\\
対角化は試験問題に載せてあるように
$P^{-1}AP=Λ$\\
の過程を示す。
Pの逆行列は

\begin{equation}
P^{-1}=\left[ 
\begin{array}{cc}
1 &8   \\
 0&1  \\
\end{array} 
\right]
\end{equation} 
なので$P^{-1}AP=Λ$を解くと
\begin{equation}
Λ=\left[ 
\begin{array}{cc}
\frac{-1}{2} &0   \\
 0&\frac{-3}{4}  \\
\end{array} 
\right]
\end{equation}
よって対角化は示された。\\
(３)\\
$J^{n}$は 
\begin{equation}
J^{n}=D\left(
\begin{array}{cc}
λ^{n}&0\\
0&λ^{n}\\
\end{array}\right)
D^{-1}
\end{equation}
で求まるのでこれを計算すると\\
\begin{equation}
J^{n}=\left(
\begin{array}{cc}
λ^{n}&0\\
0&λ^{n}\\
\end{array}
\right)
\end{equation}
となる。
(４)\\
時間をt→∞としたときにn→∞となっているため、
時間発展の結果は
\begin{equation}
J^{n}=\left(
\begin{array}{cc}
λ^{n}&0\\
0&λ^{n}\\
\end{array}
\right)
\end{equation}
のλに固有値を代入したものになり、実質０に収束するため、
時間変化が０になる、すなわち定常状態に戻ると推測される。\\


\end{document}