\documentclass{jarticle}
\headheight = 0pt
\headsep = 0pt
\textheight = 700pt
\textwidth = 440pt
\topmargin = 5pt
\leftmargin = 5pt
\oddsidemargin = 5pt
\renewcommand{\labelenumi}{(\arabic{enumi})}
\begin{document}
\begin{center} {\Large \bf 計算論サブゼミ 修了認定試験} \end{center}
\pagestyle{empty}
\section{チューリング・マシン}
チューリング・マシン(Turing Machine, TM)はコンピュータの数学モデルであり、以下3要素から構成されている。

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
テープ & \(\cdots\) & 記憶装置。今のコンピュータで言うメモリである。\\
ヘッド & \(\cdots\) & テープ内容の読み取り、書き込みを行う。\\
制御部 & \(\cdots\) & 今のコンピュータで言うCPU。\\
\end{tabular}
\end{center}

テープは一定の長さごとに区分けされており、各区画には左から順番に0,1,2,...と番号が振られている。ヘッドは{\bf 状態遷移関数}に従ってテープ上を1区画ずつ移動し、読み書きを行う。状態遷移関数とは、各時点の状態(制御部の状態、ヘッドが読んだ記号など)から、次の時点で行う操作を決めるプログラムのことである。いま、3つの状態遷移規則からなる状態遷移関数を下のように定める。
\begin{eqnarray*}
\delta(q_0,0) & = & (q_0,0,R)\\
\delta(q_0,1) & = & (q_0,1,R)\\
\delta(q_0,B) & = & (q_1,0,L)
\end{eqnarray*}
ただし、\(\delta(p,a) = (q,b,d)\)は以下のような動作を指示したプログラムである。
\begin{quote}
「現時点で制御部の状態が\(p\)、ヘッドが読み込んだ記号が\(a\)ならば(すなわち\(\delta(p,a)\))、次の時点の有限制御部の状態を\(q\)にし、ヘッドが指しているテープ区画に\(b\)を書き込み、ヘッドを\(d\)の方向に動かしなさい。」
\end{quote}
\(R\)、\(L\)はそれぞれ右、左方向を表し、\(B\)はそのテープ区画が空白であることを示す。

\begin{enumerate}
\item 左端が「110」で残り区画は空白であるテープが入力として与えられた。最初のステップおよび第4ステップでのヘッドの動作を書きなさい。
\item 状態\(q_1\)は状態遷移規則の左辺に現れないので、制御部の状態が\(q_1\)になるとこのTMは停止する。停止したときにテープ上に記載された内容を{\bf 出力}と言う。このTMの出力を書きなさい。
\item 塩基配列を与えると相補鎖を出力するプログラムがある。入力する塩基配列、出力される相補鎖、このプログラム自体、そしてこのプログラムを実行しているPCはそれぞれTMのどの要素に相当するか書きなさい。
\end{enumerate}

\section{計算量}
計算に必要な記憶容量を表す指標を{\bf 領域計算量}と言い、計算に要する時間の指標を{\bf 時間計算量}と言う。例えば、要素数が\(n\)個のベクトル同士の内積を計算するには\(2n\)個の記憶領域(ベクトル2本分)が必要である。これを\(O(2n)\)と書き、「\(2n\)のオーダー」と読む。ベクトルの内積計算の領域計算量は\(2n\)のオーダーで増加する。一方、時間計算量のほうは\(n\)回の掛け算と\(\)n-1回の足し算が必要である。こちらも同様に\(O(n)\)、\(O(n-1)\)と書く。通常、乗法と加法はでは乗法のほうが計算コストが高いので、扱いを別にする。四則演算以外にも、一般にTMの状態遷移関数が適用された回数を計算回数とする。
\begin{enumerate}
\item \(n \times n\)行列と\(n\)次元ベクトルの積を求めたい。領域計算量、加法・乗法の時間計算量をそれぞれ求めなさい。
\item \(n \times n\)行列と同士の積を求めたい。領域計算量、加法・乗法の時間計算量をそれぞれ求めなさい。
\end{enumerate}


\section{計算量のクラス: P、NP、NP完全}
「制御部の状態が\(p\)ならば、ヘッドを右または左のどちら側に動かすか選択しなさい。」のように遷移する先の状態が一意に定まらない状態遷移規則をもつチューリング・マシンを{\bf 非決定性チューリング・マシン}という。よって、非決定性TMでは1つの入力に対して複数の計算手続きが存在する。\\

\begin{tabular}{l|l}
クラス  & 定義\\
\hline
DL      & 決定性TMを用いて領域計算量\(O(\log n)\)で計算できる問題\\
NL      & 非決定性TMを用いて領域計算量\(O(\log n)\)で計算できる問題\\
P       & 決定性TMを用いて時間計算量\(O(n^k)\)で計算できる問題\\
NP      & 非決定性TMを用いて時間計算量\(O(n^k)\)で計算できる問題\\
PSPACE  & 決定性または非決定性TMを用いて領域計算量\(O(n^k)\)で計算できる問題\\
EXPTIME & 非決定性TMを用いて時間計算量\(O(2^{n^k})\)で計算できる問題\\
\end{tabular}\\

NPクラスに属するすべての入力データ\(L_1\)について、\(L_1\)を時間計算量\(O(n^k)\)もしくは領域計算量\(O(\log n)\)で\(L_2\)に帰着できるとき、\(L_2\)は{\bf NP困難}(NP-hard)である。NPに属し、かつNP困難である問題を{\bf NP完全問題}(NP-complete problem)と言う。\\
\indent NP完全問題の例として、ハミルトン閉路問題(Hamiltonian Cycle Problem)がある。ハミルトン閉路問題とは、すべての点を1度だけ通って始点に戻って来るような経路が存在するか否かを判定する問題である。例えば代謝経路において、ATPから始まって全ての基質を経由してATPに戻って来れればハミルトン閉路が存在する。

\end{document}
