\documentclass{jarticle}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\headheight = 0pt
\headsep = 0pt
\textheight = 730pt
\textwidth = 460pt
\topmargin = 5pt
\leftmargin = 5pt
\oddsidemargin = 5pt
%\footheight = 0pt
\renewcommand{\labelenumi}{(\arabic{enumi})}
\begin{document}
\begin{center}
{\Large \bf 数学サブゼミg 修了認定試験}\\
\end{center}
\section{偏微分方程式II: ポアソン方程式をグリーン関数法で解く}
ポアソン方程式\(\nabla^2 \Phi =F(x,y)\)を解いて、湧き出しのある流れ場の速度ポテンシャル\(\Phi\)を求めたい。

\begin{enumerate}
\item 湧き出し\(F(x,y)\)を単位湧き出し\(\delta(x-m)\delta(y-n)\)に、解\(\Phi(x,y)\)をグリーン関数G(x,y;m,n)に置き換えた方程式を書き下ろしなさい\label{replace}。
\item \({\displaystyle \Phi(x,y)=\int\int_D G(x,y;m,n)F(m,n)dmdn}\)が成り立つことを下の手順に従って示しなさい。

  \begin{enumerate}
  \item \(P={\displaystyle \int\int_D G(x,y;m,n)F(m,n)dmdn}\)\label{substitute}とおいた場合の\(\nabla^2 P\)を書きなさい。
  \item (\ref{substitute})の結果に(\ref{replace})の結果を適用して、\(\nabla^2 P={\displaystyle \int\int_D \delta(x-m)\delta(y-n)F(m,n)dmdn}\)を示しなさい。
  \item \({\displaystyle \int^{\infty}_{-\infty}f(x)\delta(x-m)dx = f(m)}\)という関係を利用して、\(\nabla^2 P = F(x,y) = \nabla^2 \Phi\)を示しなさい。
  \end{enumerate}
\item グリーン関数G、デルタ関数をフーリエ積分形で書き、(\ref{replace})に代入しなさい。
\item グリーン関数を求めなさい。
\item \({\displaystyle \Phi(x,y)=\int\int_D G(x,y;m,n)F(m,n)dmdn}\)より、速度ポテンシャルを求めなさい。
\item 求まった\(\Phi\)から流速\({\bf v}\)を求めなさい。
\end{enumerate}

\section{時系列解析: AICとARMA}

\section{複素関数論II: 等角写像と解析接続の応用}
\section{偏微分方程式 III: シュレディンガー方程式を解く}
\section{ルベーグ測度と確率過程}
\section{確率微分方程式}
\section{群論}
群の3条件、1パラメータ変換群、リー群の条件
\section{微分幾何学}
微分形式、チェイン、多様体、コンパクト集合
\end{document}
