\documentclass{jarticle}
\headheight = 0pt
\headsep = 0pt
\textheight = 730pt
\textwidth = 460pt
\topmargin = 5pt
\leftmargin = 5pt
\oddsidemargin = 5pt
%\footheight = 0pt
\renewcommand{\labelenumi}{(\arabic{enumi})}
\begin{document}
\begin{center}
{\Large \bf 数学サブゼミd 修了認定試験}\\
\end{center}
\pagestyle{empty}
\section{マルコフモデル: 遺伝子領域の予測}
ある原核生物ではゲノム中の50\%がコード領域になっている。またコード領域
では、塩基の出現確率が直前の1塩基によって決まっているらしいということ
もわかっている。下右がその傾向を示す表である。1 列目に縦に並んだA、T、
G、Cは直前の塩基名を示す。Tが現われると次の塩基は50\%の可能性でCになる
ことが表から読み取れる。いま、ゲノム上のある場所で見つけた3塩基配列
\({\rm 5}^{\prime}\)-ATG-\({\rm 3}^{\prime}\)がコード領域に属している
確率を調べたい。\\
\begin{flushleft}
\begin{minipage}{270pt}
\begin{enumerate}
\item 任意の3塩基配列がコード領域に属する確率\(P(\mbox{コード領域})\)を求めなさい。
\item この原核生物のゲノムにはA、T、G、Cが等頻度で現われる。問題文で示した30塩基の配列がこのゲノム中に現われる確率\(P(\mbox{問題の配列})\)を求めなさい。
\item 問題文で示した3塩基の配列がコード領域内に現われる確率\(P(\mbox{問題の配列}|\mbox{コード領域})\)を求めなさい。
\item 問題文で示した3塩基の配列がコード領域である確率\(P(\mbox{コード領域}|\mbox{問題の配列})\)を求めなさい。
\end{enumerate}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{170pt}
\begin{small}
\begin{tabular}{c|rrrrc}
コード  & A & T & G & C & 終点\\ 
\hline
A    & 10\% & 25\% & 30\% & 30\% & 5\%\\ 
T    & 20\% & 10\% & 20\% & 50\% & 0\%\\
G    & 10\% & 20\% & 40\% & 25\% & 5\%\\
C    & 20\% & 10\% & 40\% & 30\% & 0\%\\
始点 & 90\% &  0\% & 10\% &  0\% & - \\ 
\multicolumn{6}{c}{}\\
非コード & A & T & G & C & 終点\\ 
\hline
A    & 10\% & 25\% & 30\% & 30\% & 5\%\\ 
T    & 20\% & 10\% & 20\% & 50\% & 0\%\\
G    & 10\% & 20\% & 40\% & 25\% & 5\%\\
C    & 20\% & 10\% & 40\% & 30\% & 0\%\\
始点 & 90\% &  0\% & 10\% &  0\% & - \\ 
\end{tabular}
\end{small}
\end{minipage}
\end{flushleft}

\section{ラプラス変換: 微分積分方程式が微分積分なしで解ける}
時刻\(t\)におけるある転写因子TFの発現速度\(v(t)\)は、観測開始から時刻\(t\)までのTFの全発現量と正の相関があり、時刻\(t\)におけるTFの発現速度の増加率と負の相関があることがわかっている。これを微分積分方程式\({\displaystyle v(t) = -a \frac{dv(t)}{dt} +b \int^{t}_{0} v(u) du}\) \ (ただし\(a=1.0{\rm \ sec}, b=2.0{\rm \ sec}^{-1}, v(0)=1.0{\rm nM/sec}\))で表現した。
\begin{enumerate}
\item ラプラス変換し、\(V(s)\)について解きなさい。ただし、\(V(s)={\mathcal L}[v(t)]\)である。
\item (1)の結果をラプラス逆変換して微分積分方程式の解\(v(t)\)を求めなさい。
\end{enumerate}

\section{偏微分方程式 I: 拡散方程式を解く}
グルコース主体の培地で育つ直径1\(\mu\)mほどの球形微生物がいる。いま、
細胞内におけるグルコースの濃淡を知りたい。グルコース濃度は\(y(x,t)+0.5\)mMで表されるものとし、\(y(x,t)\)は拡散方程式\({\displaystyle \frac{\partial}{\partial
t}y(x,t) = D \frac{\partial^2}{\partial x^2}y(x,t)}\)に従う。細胞膜の
位置を\(x=0\mu\)mおよび\(x=1.0\mu\)m、細胞の中心を\(x=0.5\mu\)mとおき、
時間\(t=0\)secにおける濃度分布を\(y(x,0)=0.5 \cos 2\pi x\)mM、
グルコースの拡散定数を\(D=25\mu {\rm m}^2/\)secとする。また、境界条
件を\({\displaystyle \frac{\partial}{\partial x} y(0,t) = \frac{\partial}{\partial x} y(1,t) = 0}\)とする。
\begin{enumerate}
\item 未知関数\(y(x,t)\) が\(x\)の関数\(V(x)\)と\(t\)の関数\(W(t)\)の
積になっている(\(y(x,t)=V(x)W(t)\))と仮定して、 \({\displaystyle \frac{\partial}{\partial
t}y(x,t)}\)と\({\displaystyle \frac{\partial^2}{\partial x^2}y(x,t)}\)
を求めなさい。
\item (1)で求めた結果を拡散方程式に代入し、変数分離しなさい。
\item (2)の式を定数\(\lambda\)と等しいとおき、\(V(x)\)、\(W(t)\)それぞれについての常微分方程式に書き直しなさい。
\item (3)で求めた\(W(t)\)についての常微分方程式を解きなさい。任意定数を含んだ解でよい。
\item (3)で求めた\(V(x)\)についての常微分方程式を解きなさい。任意定数を含んだ解でよい。
\item 上記の境界条件を満たすように、(5)の解が含む任意定数の値を定めなさい。
\item 求まった\(V(x)\)、\(W(t)\)から\(y(x,t)\)を書き下ろしなさい。重ね合わせを忘れないこと。
\item 初期条件\(y(x,0)=0.5 \cos 2 \pi x \)mMをあてはめて拡散方程式の解を導きなさい。
\item 細胞の中央における0.001秒後のグルコース濃度はどの程度と考えられるか。
\end{enumerate}
\end{document}
