\documentclass{jarticle}
\headheight = 0pt
\headsep = 0pt
\textheight = 730pt
\textwidth = 460pt
\topmargin = 5pt
\leftmargin = 5pt
\oddsidemargin = 5pt
%\footheight = 0pt
\renewcommand{\labelenumi}{(\arabic{enumi})}
\begin{document}
\begin{center}
{\Large \bf 数学サブゼミd 修了認定試験}\\
\end{center}
\pagestyle{empty}
\section{マルコフモデル: 遺伝子領域の予測}
\begin{flushleft}
\begin{minipage}{280pt}
{\it \ \ \ Masarus tomitinius}はゲノム中の\(\theta\)\%が遺伝子コード領域
と確認されている原核生物である。いま、「ある塩基の出現確率が直前の塩基
のみに依存する」と仮定した確率モデル(定常1次マルコフモデル)を用いて未
知コード領域を予測する。
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{160pt}
\begin{small}
\[
M= \left(
\begin{array}{llll}
P(A|A) & P(T|A) & P(G|A) & P(C|A)\\
P(A|T) & P(T|T) & P(G|T) & P(C|T)\\
P(A|G) & P(T|G) & P(G|G) & P(C|G)\\
P(A|C) & P(T|C) & P(G|C) & P(C|C)\\
\end{array}
\right)
\]
\[
F= ( P(A), P(T), P(G), P(C) )^T
\]
\end{small}
\end{minipage}
\end{flushleft}
\ \ \ 右に示した行列\(M\)は、任意の領域における塩基\(r_k\)の出現確率を、
直前の塩基が\(r_{k-1}\)であるという条件付き確率\(P(r_k|r_{k-1})\) で表
したものである。また、行列\(F\)の各要素は各塩基\(r_k\)の直前の塩基に
\underline{\bf よらない}出現確率\(P(r_k)\) である。コード領域、全ゲノ
ムにおけるこの行列\(M\)、\(F\)をそれぞれ、\(M_{\rm code}\)、\(M_{\rm
genome}\)、\(F_{\rm code}\)、\(F_{\rm genome}\)とする。

\begin{enumerate}
\item コード領域に3塩基配列ATGが現われる確率を示しなさい。
\item {\it Masarus tomitinius}の未知コード領域が全ゲノムの\(n\)\%を占めるとき、非コード領域に3塩基配列ATGが現われる確率を示しなさい。
\end{enumerate}

\section{ラプラス変換: 微分積分方程式が微分積分なしで解ける}
時刻\(t\)におけるある転写因子TFの発現速度\(v(t)\)は、観測開始から時刻\(t\)までのTFの全発現量と正の相関があり、時刻\(t\)におけるTFの発現速度の増加率と負の相関があることがわかっている。これを微分積分方程式\({\displaystyle v(t) = -a \frac{dv(t)}{dt} +b \int^{t}_{0} v(u) du}\) \ (ただし\(a=1.0{\rm \ sec}, b=2.0{\rm \ sec}^{-1}, v(0)=1.0{\rm nM/sec}\))で表現した。
\begin{enumerate}
\item ラプラス変換し、\(V(s)\)について解きなさい。ただし、\(V(s)={\mathcal L}[v(t)]\)である。
\item (1)の結果をラプラス逆変換して微分積分方程式の解\(v(t)\)を求めなさい。
\end{enumerate}

\section{偏微分方程式 I: 拡散方程式を解く}
グルコース主体の培地で育つ直径1\(\mu\)mほどの球形微生物がいる。いま、
細胞内におけるグルコースの濃淡を知りたい。グルコース濃度は\(y(x,t)+0.5\)mMで表されるものとし、\(y(x,t)\)は拡散方程式\({\displaystyle \frac{\partial}{\partial
t}y(x,t) = D \frac{\partial^2}{\partial x^2}y(x,t)}\)に従う。細胞膜の
位置を\(x=0\mu\)mおよび\(x=1.0\mu\)m、細胞の中心を\(x=0.5\mu\)mとおき、
時間\(t=0\)secにおける濃度分布を\(y(x,0)=0.5 \cos 2\pi x\)mM、
グルコースの拡散定数を\(D=25\mu {\rm m}^2/\)secとする。また、境界条
件を\({\displaystyle \frac{\partial}{\partial x} y(0,t) = \frac{\partial}{\partial x} y(1,t) = 0}\)とする。
\begin{enumerate}
\item 未知関数\(y(x,t)\) が\(x\)の関数\(V(x)\)と\(t\)の関数\(W(t)\)の
積になっている(\(y(x,t)=V(x)W(t)\))と仮定して、 \({\displaystyle \frac{\partial}{\partial
t}y(x,t)}\)と\({\displaystyle \frac{\partial^2}{\partial x^2}y(x,t)}\)
を求めなさい。
\item (1)で求めた結果を拡散方程式に代入し、変数分離しなさい。
\item (2)の式を定数\(\lambda\)と等しいとおき、\(V(x)\)、\(W(t)\)それぞれについての常微分方程式に書き直しなさい。
\item (3)で求めた\(W(t)\)についての常微分方程式を解きなさい。任意定数を含んだ解でよい。
\item (3)で求めた\(V(x)\)についての常微分方程式を解きなさい。任意定数を含んだ解でよい。
\item 上記の境界条件を満たすように、(5)の解が含む任意定数の値を定めなさい。
\item 求まった\(V(x)\)、\(W(t)\)から\(y(x,t)\)を書き下ろしなさい。重ね合わせを忘れないこと。
\item 初期条件\(y(x,0)=0.5 \cos 2 \pi x \)mMをあてはめて拡散方程式の解を導きなさい。
\item 細胞の中央における0.001秒後のグルコース濃度はどの程度と考えられるか。
\end{enumerate}
\end{document}
