\documentstyle{jarticle}
\textheight = 680pt
\textwidth = 440pt
\topmargin = 20pt
\oddsidemargin = 10pt
\begin{document}
\begin{center}
{\Large \bf 数検}\\
\end{center}

\section{基本方針}
\begin{enumerate}
\item コンパクトかつ網羅的であること。「永字八法」が理想。
\item 問題自体がbioinfoへの応用例になっていること。
\item 人材募集時のリトマス試験紙になりうる内容にすること。
\item 物理数学と統計学から混ぜて出題すること。配列とシミュレーションの間に垣根を設けない。人材の流動性を高める。
\item 問題用紙はA4用紙1枚に限ること。
\item その場限りの能力検定ではなく、能力が長期にわたって維持されていることを検定するために「免許更新・失効」の制度を設けること。
\item 試験前から広く問題を公開し、事前の勉強を促すこと。
\item 毎回同じ問題を使用すること。
\end{enumerate}

\section{各分野の必要性と教育目標}
\subsection{微積分}
数値積分を理解するために必要なテイラー展開の習得。テイラー級数からオイラー法が1次の数値積分法であることを言う。4次ルンゲ・クッタ法を導く。積分法の誤差評価を行う。stiffnessの計算。

\subsection{線形代数}
FBAの基礎となる行列計算の習得。4×4行列の行列式、逆行列、固有値、零空間を手計算できることが線形代数のリトマス試験紙でありエッセンス。

あとはrankと線形独立・従属がわかること。

\subsection{ラプラス変換}
制御工学で駆使されるラプラス変換に名前負けしないようにする。ラプラス変換で計算が簡単になることを実感する。積分が和に、微分が差になる例を取り上げる。

\subsection{フーリエ解析}
周期性（概日リズムなど）を調べる際に使われるフーリエ解析のエッセンスをマスター。

\subsection{複素関数論}
Bioinfoで使った例はおそらく無い。しかし逆に言えば使えばパイオニア。正則、コーシー＝リーマン条件、ローラン展開、留数定理、コーシーの積分定理、等角写像など。
ラプラス逆変換を導く際に必要となるほか、流体力学でも使われる。

　改訂：　どうにか流体の話とリンクできないか？
　　　　　　難しい積分が複素積分で簡単に解ける例を出し、
　　　　　　現実に役に立つことを示す。→ブロムウィッチ積分による逆ラプラス変換

\subsection{ベクトル解析}
Bioinfoで使った例はおそらく無い。しかし逆に言えば使えばパイオニア。外積の計算、div,grad,rotの計算　→　流体絡みで。

\subsection{偏微分方程式}
拡散など位置情報を加味したシミュレーションに必須。熱伝導(=拡散)方程式を変数分離法で解く。

\subsection{群論}
群の3条件、1パラメータ変換群、リー群の条件など。

\subsection{微分幾何学}
微分形式、チェイン、多様体、コンパクト集合など。

\subsection{統計的検定}
正規分布、\(t\)分布、\(\chi^2\)分布、\(F\)分布、ポアソン分布から適切なものを選んで検定する。塩基使用の偏り、長い配列の出現頻度の有意さ、小テストと大テストの難易度、相関係数の検定。

\subsection{ベイズ統計学とHMM}

\end{document}
